\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Logistik}
Dalam perkembangannya, logistik sudah merupakan ilmu yang perlu diperhatikan secara khusus. Pertumbuhan ekonomi yang sangat maju seperti prduktivitas barang yg dihasilkan suatu perusahaan, penyaluran dan penyimpanannua serta pengelolaan barang jadi secara keseluruhan di perlukan penanganan khusus\cite{yose2017model}. Logistik merupakan manajemen strategi yang bertanggung jawab mengelola pergerakan, penyimpanan, persediaan, dan informasi yang menyertai dalam suatu organisasi. Agar dapat mencapai target perusahaan, saluran pemasarannya juga harus mencukupi permintaan \textit{customer} \cite{christopher2016logistics}. Aktifitas logistik dalam ruang lingkup nasional, meliputi proses perencanaan, pengendalian, efisiensi, implementasi, biaya yang efektif, dan lain-lain. Informasi yang menyertainya menjamin pengadaan dan ketersediaan komoditas strategi, dan meningkatkan efisiensi daya saing setiap industri\cite{monczka2015purchasing}. Secara garis besar, aktifitas logistik terdiri dari dua kegiatan yaitu, pergerakan (\textit{moving}) yang bersifat dinamis dan penyimpanan (\textit{storage}) yang bersifat statis\cite{rahmaningtyas2017mengelola}.  Hal-hal yang berhubungan dengan aktifitas logistik seperti transportasi, pengadaan, penyimpanan, pengiriman \textit{export} dan \textit{import}, gudang, pengawasan terhadap kualiatas manajemen dan ketentuan-ketentuan yang berlaku dari pemerintah\cite{rushton2014handbook}. Dengan adanya logistik, diharapkan mampu mendukung efektifitas dan efisiensi dalam setiap pencapaian dan tujuan perusahaan.

\subsection{Manajemen Pergudangan}
Manajemen pergudangan merupakan pengontrolan atau pengawasan kegiatan pergudangan yang diharapkan dapat mengurangi pengeluaran pembelian spare part atau keperluan gudang\cite{irawan2014analisis}. Dalam manajemen pergudangan terdapat beberapa aktifitas yang terdiri atas kegiatan: administrasi, penerimaan barang, penyimpanan barang, pengepakan barang ke tempat yang dituju dan pengeluaran barang. Keuntungan yang didapatkan perusahaan dengan adanya pelaksanaan manajemen pergudangan yaitu: terhindar dari pengeluaran biaya yang tidak penting di dalam suatu perusahaan, dengan adanya manajemen pergudangan dapat meningkatkan perkembangan dan pengaturan bisnis di suatu perusahaan\cite{chandra2013analisis}, mengantisipasi terjadinya manipulasi data dan kesalahan dalam input data khususnya human error.
Dalam penelitian ini, manajemen pergudangan merupakan suatu proses identifikasi masalah yang sedang berjalan pada suatu perusahaan logistik, sehingga proses ini dapat dilakukan dengan hasil yang sesuai dengan target yang ada pada perusahaan.

\subsection{Gudang}
Gudang adalah tempat penyimpanan berbagai macam jenis produk yang memiliki nilai ataupun jumlah yang besar maupun kecil dalam jangka waktu yang panjang ataupun pendek\cite{hakim2017perancangan}. Terdapat beberapa tipe gudang seperti: retail warehouse, central warehouse, manufacturing warehouse dan distribution warehouse. Gudang memiliki fungsi sebagai tempat untuk menyimpan barang mentah, barang setengah jadi dan barang yang siap untuk dipasarkan ataupun alat pekerja\cite{zhao2017location}. Gudang memiliki fungsi untuk menyimpan barang barang yang akan diolah, sudah diolah, dan barang yang siap untuk dikirim ataupun dipasarkan\cite{irawan2014analisis}. Dalam penelitian ini gudang merupakan suatu lokasi dimana proses pendataan barang, pengecekan barang maupun penyeleksian barang dilakukan serta gudang merupakan lokasi dilakukannya observasi untuk mengetahui masalah yang ada pada proses pendataan barang dan lainnya.

\subsection{\textit{Receiving}}
\textit{Receiving} adalah suatu tempat ketika barang diterima dan diprosess pendataan barang setelah barang tersebut sampai digudang atau perusahaan. Penerimaan barang \textit{import} maupun \textit{export} diperlukan pencatatan yang terlihat mudah. Namun, bila kegiatan ini tidak memiliki sistem yang mengatur dan mengontrolnya, dapat dikatakan dan dipastikan akan mengganggu kegiatan pada \textit{inventory} dan kualitas
\textit{stock} barang pada gudang\cite{pervin2016inventory}.

\subsection{\textit{Inventory}}
\textit{Inventory} merupakan suatu pekerjaan dalam perusahan logistik. Pekerjaan yang harus dilakukan oleh setiap perusahaan dengan pengendalian yang baik untuk menjaga persediaan atau \textit{stock}, agar sesuai dengan permintaan konsumen maupun pasar\cite{veza2017perancangan}. Dalam kegiatan ini dibutuhkan suatu sistem yang dapat merekam kebutuhan persediaan untuk mobil yang berada di gudang, sehingga perusahaan mampu memberikan kebutuhan konsumen dan perusahaan dapat mencegah terjadinya kelebihan barang di gudang\cite{pedrycz2016granular}. Dalam kegiatannya, \textit{inventory} memiliki beberapa pekerjaan, yaitu: \textit{inventory balance, stock transaction, store shuffling, store adjustment, stock frozen, stock transition, and cycle counting}\cite{wild2017best}. \textit{Inventory} bagi perusahaan adalah untuk mengantisipasi kebutuhan \textit{customer}. Dalam industri manufakturing, \textit{inventory} digunakan untuk pekerjaan atau aktifitas perusahaan yang dimana untuk memenuhi keinginan pelanggan yang terkadang tidak dapat diprediksi. Sehingga kita harus menjaga \textit{stock inventory} dalam setiap produksi\cite{nurlaillia2016pengaruh}. Kegiatan yang terjadi pada saat ini, banyaknya barang dating dari \textit{supplier} ke gudang yang dimana barang tersebut tidak dapat kita pilih penempatannya secara berkala, maka diperlukan algoritma \textit{backtracking} untuk menentukan proses peletakan barang pada \textit{high rack}.

\subsection{Topologi \textit{Warehouse Management System}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.3]{figures/topologi.png}
\caption{\textit{Topologi Warehouse Management System}}
\label{topologi}
\end{figure}

Figure \ref{topologi} merupakan alur dari \textit{warehouse management system} yang ada pada pergudangan pada suatu perusahaan. Alur pergudangan tersebut terdiri dari penerimaan barang, peletakkan barang pada \textit{pallet} yang tersedia pada gudang, pengambilan barang, pengemasan barang, barang yang telah dikemas kemudian diproses dan yang terakhir memasukkan barang kedalam truk yang ada.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/receiving.png}
\caption{\textit{Alur Receiving Barang}}
\label{receiving}
\end{figure}

Dalam penelitian ini menitikberatkan pada proses \textit{Receiving} barang atau penerimaan barang karena pada proses ini terdapat proses pendataan barang, pengecekan barang maupun penyeleksian barang. Dari figure \ref{receiving} dapat dijelaskan lebih rinci mengenai alur \textit{Receiving} barang pada sistem pergudangan. Proses yang ada pada figure \ref{receiving} merupakan proses proses yang berkaitan dengan penelitian penulis.

\subsection{Tata Letak}
Heizer dan Render mengatakan bahwa tata letak merupakan satu keputusan penting yang menentukan efisiensi sebuah operasi dalam jangka panjang. Tata letak memiliki banyak dampak strategis karena tata letak menentukan daya saing perusahaan dalam segi kapasitas, proses,\textit{fleksibilitas}, dan \textit{cost}, serta kualitas lingkungan kerja, kontak pelanggan, dan citra perusahan\cite{juliana2016peningkatan}. Perencanaan tata letak mencakup disain atau konfigurasi dari bagian bagian, pusat kerja dan peralatan yang membentuk proses perubahan dari bahan mentah menjadi bahan jadi. Dengan kata lain, merupakan pengaturan tempat sumber daya fisik yang digunakan untuk memuat produk\cite{agusvianto2017sistem}.

Hadiguna mengatakan dan mendefinisikan tata letak sebagai kumpulan unsur-unsur fisik yang diatur mengikuti aturan logika tertentu. Sistem material handling yang kurang sistematis menjadi masalah yang cukup besar dan mengganggu kelancaran proses produksi sehingga mempengaruhi sistem secara keseluruhan\cite{arif2017perancangan}.

\subsection{\textit{Knapsack Problem}}
\textit{Knapsack Problem} adalah pemilihan kasus dari sejumlah barang yang memiliki ukuran dan nilai masing masing. Proses pemilihan dapat menghasilkan nilai optimal dengan memperhatikan syarat beban maksimal yang dapat ditampung oleh \textit{knapsack}\cite{haddar2016hybrid}. \textit{Knapsack Problem} dapat dikatakan sebagai masalah optimasi untuk pilihan yang tepat dari barang-barang yang akan dibawa dalam suatu ruangan atau tempat pada suatu perjalanan. Persoalan optimasi pada pemilihan barang yang dapat dimasukkan ke dalam sebuah penampungan yang memiliki ruang atau daya tampung.

Kasus \textit{knapsack} sering terjadi karena barang tidak dapat dibagi, sehingga akan memberikan kemungkinan bahwa barang akan diambil atau ditinggalkan. Barang yang diambil akan menjadi status “1” (one), dan barang yang ditinggalkan memiliki status “0” (zero). Penampungan yang dimaksud memiliki nilai konstanta yang merupakan nilai pembatas untuk barang yang akan dimasukkan ke dalam penampungan tersebut, sehingga harus diambil sebuah cara memasukkan benda benda tersebut ke dalam penampungan atau ruang yang menghasilkan nilai optimum tetapi tidak melebihi kemampuan penampungnya\cite{feng2017solving}. Jumlah barang yang tersedia, masing-masing memiliki berat dan nilai yang menentukan jumlah barang yang dapat dibawa sehingga total berat tidak melebihi kapasitas, dengan total nilai yang sebesar mungkin. \textit{Knapsack} secara 0/1 digambarkan sebagai berikut: terdapat n buah barang ($x\sb{i}$; i = 1, 2, 3, 4, ..., n) memiliki berat ($W\sb{i}$) dan nilai ($P\sb{i}$). Barang tersebut dimasukkan ke dalam \textit{knapsack} yang memiliki kapasitas maksimal (M).

Permasalahannya adalah bagaimana memilih barang dari sejumlah n barang yang ada sedemikian banyak, hingga nilai kumulatif barang terpilih adalah optimal dan sesuai dengan kapasitas knapsack (\textless M). Secara sistematis, permasalahan tersebut dinyatakan dalam:
\par Fungsi Tujuan: 
\begin{equation}
    \sum \limits_{i=1}^{n} {P_i} {x_i} 
    \label{eq:1}
\end{equation}
\par Fungsi Pembatas: 
\begin{equation}
    \sum \limits_{i=1}^{n} {W_i} {x_i} \leq M
    \label{eq:2}
\end{equation}
\par Dengan x bernilai vektor (0,1)

\subsection{\textit{Python}}
\textit{Python} adalah bahasa pemograman multiguna dengan filosofi perancangan yang berfokus pada keterbacaan kode. \textit{Python} diklaim sebagai bahasa yang menggabungkan kapabilitas, kemampuan dengan sintaks kode yang sangat jelas, dan dilengkapi dengan fungsionalitas pustaka standart yang besar serta komprehensif\cite{perkel2015programming}. \textit{Python} juga mendukung multi paradigma pemrograman. Namun tidak membatasi pada pemrograman berorientasi objek, pemrograman imperatif, dan pemrograman fungsional\cite{guzdial2016introduction}. Salah satu fitur yang tersedia pada \textit{python} adalah sebagai bahasa pemrograman dinamis yang dilengkapi dengan manajemen memori otomatis. \textit{Python} dapat digunakan untuk berbagai keperluan pengembangan perangakt lunak dan dapat dijalankan di berbagai sistem operasi \cite{honainah2016rekapitulasi}.

\section{Metode \textit{Prototype}}
Dalam perancangan laporan ini, penulis menggunakan metode \textit{Prototype}. Metode \textit{Prototype} adalah salah satu metode pengembangan perangkat lunak yang banyak dan sering digunakan. Dengan metode \textit{prototype} ini, \textit{developer} dan \textit{costumer} dapat saling berinteraksi selama proses pembuatan sistem. Sering terjadi \textit{costumer} hanya mendefinisikan secara umum apa yang dibutuhkan dan diperlukan, pemrosesan dan data-data apa saja yang dibutuhkan. Sebaliknya disisi \textit{developer}, kurang memperhatikan efesiensi Algoritma. Kemampuan sistem operasi dan \textit{interface} yang menghubungkan manusia dengan komputer \cite{devadiga2017tailoring}.

Pada metode ini, terkadang \textit{client} hanya memberikan beberapa kebutuhan umum software tanpa detil \textit{input}, proses atau detil \textit{output} mungkin \textit{developer} tidak yakin terhadap efisiensi dari algoritma yang digunakan. Tingkat adaptasi terhadap sistem operasi atau rancangan user \textit{interface}. Ketika terjadi metode \textit{prototype} sangat membantu proses pembangunan software.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/prototype.png}
\caption{\textit{Alur Receiving Barang}}
\label{prototype}
\end{figure}

Proses metode \textit{prototype} pada figure \ref{prototype} dijelaskan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pengumpulan kebutuhan : \textit{developer} dan \textit{client} bertemu dan menentukan tujuan umum, kebutuhan yang diketahui dan gambaran bagian-bagian yang akan dibutuhkan berikutnya. Detail kebutuhan mungkin tidak dibicarakan disini pada awal pengumpulan data atau kebutuhan.
    \item Perancangan : perancangan dilakukan secepat mungkin dan rancagan mewakili aspek software yang diketahui. Dan rancangan ini menjadi dasar pembuatan \textit{prototype}.
    \item Evaluasi/Revisi : \textit{client} ataupun \textit{costumer} mengevaluasi \textit{prototype} yang dibuat dan dipergunakan untuk memperjelas kebutuhan software.
\end{enumerate}

\subsection{Tahapan tahapan \textit{Prototype}}
Tahapan-tahapan metode \textit{prototype} dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Listen to Costumer}
    \par Pada tahap ini dilakukan pengumpulan data, masalah dari sistem dengan cara mendengarkan keluhan dari \textit{costumer}. Untuk membuat suatu sistem yang sesuai kebutuhan, maka harus diketahui terlebih dahulu bagaimana sistem yang sedang berjalan untuk kemudian diketahui masalah masalah yang sering terjadi.
    
    \item \textit{Build and Make a Prototype}
    \par Pada tahap ini, dilakukan perancangan dan pembuatan \textit{prototype} sistem. \textit{Prototype} yang dibuat disesuaikan dengan kebutuhan sistem yang telah didefinisikan sebelumnya dari keluhan \textit{costumer} atau \textit{user}.
    
    \item \textit{Customer testing}
    \par Pada tahap ini, \textit{prototype} dari sistem di uji terlebih dahulu oleh \textit{user}. Kemudian dilakukan evaluasi kekurangan dari kebutuhan \textit{costumer}. Pengembangan dilakukan kembali setelah mendengarkan keluhan dari \textit{prototype} yang telah dibuat, melalui revisi yang diberikan \textit{costumer}.
\end{enumerate}

\subsection{Kelebihan Metode \textit{Prototype}}
Kelebihan metode \textit{prototype}:
\begin{enumerate}
    \item Adanya komunikasi yang baik antara \textit{developer} dan \textit{costumer}
    \item Pengembangan dapat bekerja lebih baik dalam menentukan kebutuhan masalah yang terjadi
    \item Dapat meminimalisir waktu dalam pengembangan sistem
    \item Penerapan menjadi lebih mudah dan efisien, karena user mengetahui apa yang digunakan dan diharapkannya.
\end{enumerate}

\subsection{Kekurangan Metode \textit{Prototype}}
Kekurangan metode \textit{prototype}:
\begin{enumerate}
    \item Resiko tinggi, untuk masalah masalah yang tidak ter-struktur dengan baik, ada perubahan yang besar dari waktu ke waktu, dan adanya persyaratan data yang tidak menentu.
    \item Interaksi user sangat penting. Sistem harus menyediakan catatan kecil untuk tampilan yang dapat dimengerti antara costumer dan komputer
    \item Hubungan costumer dengan komputer yang disediakan mungkin tidak mencerminkan teknik perancangan yang baik.
\end{enumerate}

\section{Metodologi Penelitian}
\subsection{Metode Algoritma \textit{Backtracking}}
Algoritma \textit{backtracking} merupakan salah satu metode pemecahan masalah yang berbasis \textit{blind search} (pencarian buta) yang ditelusuri secara DFS (\textit{Depth First Search}) \cite{el2015optimal}, \cite{karapetyan2015pattern}, \cite{modiri2016backtracking}. Algoritma ini pertama kali diperkenalkan oleh D.H Lehmer pada tahun 1950 \cite{purba2017penerapan}. Ide tersebut baru dirumuskan dalam suatu algoritma secara umum tahun 1960. Oleh R.J Walker yang selanjutnya dikembangkan variasinya oleh Golomb dan Baumert. Algoritma ini akan mencari solusi berdasarkan ruang solusi yang ada secara sistematis, namun tidak semua ruang solusi akan diperiksa, hanya pencarian yang mengarah kepada solusi yang akan diproses. Simpul–simpul yang sudah dilahirkan (diperiksa) dinamakan simpul hidup (\textit{live node}). Simpul hidup yang sedang diperluas dinamakan simpul-E atau \textit{Expand Node} \cite{budiman2018implementasi}. 

\par Dasar penelitian \textit{backtracking} ini adalah suatu pencarian (\textit{searching}) yang dipakai dalam rangka pencarian penyelesaian yang mungkin (\textit{feasible solution}) dari suatu masalah sehingga terbentuk suatu himpunan penyelesaian. Dari penyelesaian himpunan itu, akan diperoleh penyelesaian yang optimal \cite{budiman2018implementasi}. \textit{Backtracking} dapat dipandang sebagai sebuah metode pemecahan masalah yang mangkus, terstruktur dan sistematis.
\par Langkah pertama dari backtracking adalah membentuk himpunan penyelesaian yang mungkin terjadi. Himpunan tersebut sebagai n-turple yakni ($ x\sb{1}, x\sb{2}, x\sb{3}, ..., x\sb{n}$) with $x\sb{1}$ dengan x1 dipilih dari himpunan hingga S1 yang merupakan himpunan sejumlah barang yang ada. Kedua, fungsi pembangkit dinyatakan sebagai predikat T(k) yang membangkitkan nilai $x\sb{k}$ sebagai komponen dari vektor solusi. Langkah ketiga, fungsi pembatas dinyatakan sebagai predikat B($ x\sb{1}, x\sb{2}, ..., x\sb{k}$) Jika B bernilai benar (\textit{true}), maka pembangkitan nilai untuk  $x\sb{k}$ + 1 akan dilanjutkan, namun jika bernilai tidak benar (\textit{false}), maka ($x\sb{1}, x\sb{2} , ..., x\sb{k}$) akan dibuang \cite{liu2013start}. Penyelesaian ini dapat juga dikatakan sebagai usaha untuk mendapatkan sebuah nilai yang optimal.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/backtracking.png}
\caption{\textit{Metode Backtracking (Runut-Balik}}
\label{backtracking}
\end{figure}

\par Kemungkinan solusi yang didapatkan pada figure \ref{backtracking}, kemudian akan disebut sebagai ruang solusi (\textit{solution space}). Ruang solusi ini akan diroganisasikan ke dalam struktur pohon. Setiap simpul pohon menyatakan status persoalan, sedangkan cabang pohon menyatakan nilai-nilai xi. Lintasan akar menuju daun menyatakan solusi yang akan atau mungkin terjadi, sehingga seluruh lintasan dari akar ke daun membentuk ruang solusi. Pohon ruang solusi ini disebut sebagai pohon ruang status (\textit{state space tree}).

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu :
\begin{enumerate}
    \item Karina Diah KW, Mardiah Fadhli, Charly Sutanto dengan judul "Penyelesaian knapsack problem menggunakan algoritma genetika (2015)". Hasil dari penelitian tersebut adalah Optimasi yang dilakukan dalam pengujian mendekati solusi optimalnya yang bergantung kepada penentuan parameter data yang diinputkan \cite{kw2015penyelesaian}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah penelitian ini memungkinkan penulis untuk menghasilkan nilai optimal dalam menentukan penempatan barang melalui knapsack problem yang terjadi pada penelitian yang sedang dilakukan oleh penulis.
    
    \item Rifa atunnisa, Eri Satria, Rinda Cahyana dengan judul Penelitian "Pengembangan Aplikasi Zakat Berbasis Android Menggunakan Metode Prototype (2015)". Hasil dari penelitian tersebut adalah sebuah aplikasi zakat yang dikembangkan dengan menggunakan metode \textit{prototype} \cite{satria2015pengembangan}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah membahas tentang membuat prototype perhitungan optimal data dari \textit{knapsack} barang dengan menggunakan \textit{python} dan model \textit{prototyping} untuk perancangan dan pengujian sistem.
    
    \item Hery Hamdi Azwir dan Oktavia Patriani dengan judul "Perbaikan Pengelolaan Pergudangan Melalui Penerapan Sistem Informasi Pergudangan di CV. ABB (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah Sistem informasi pergudangan yang diimplementasikan pada CV. ABB berhasil secara cukup efektif dalam menekan permasalahan yang terjadi di manajemen gudang selama ini \cite{azwir2017perbaikan}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah Permasalahan yang terjadi pada penilitan diakibatkan kurangnya sistem informasi pergudangan dalam pencatatan barang dalam menekan ke akuratan data.
    
    \item Chaib, AE and Bouchekara, HREH and Mehasni, R and Abido, MA dengan judul "Optimal power flow with emission and non-smooth cost functions using backtracking search optimization algorithm (2015). Hasil dari penelitian tersebut adalah Pemilihan barang yg dilakukan untuk semua kemungkinan dengan berdasar pada fungsi pembatasnya, sehingga memungkinkan adanya beberapa solusi yang sama dengan susunan barang yang berbeda \cite{chaib2016optimal}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah adanya tingkat perpindahan barang yang memungkinkan prediksi barang harus diletakkan pada area atau lokais yg tepat berdasaran volume barang atau beratnya barang.
    
    \item Fazizah, Amma and Sukoharsono, Eko Ganis and Kertahadi, Kertahadi dengan judul "Analisis Penggunaan Aplikasi Sistem Informasi Logistik (SIL) Untuk Perencanaan, Pelaporan Dan Pengendalian Berbasis Web Dan Pengaruhnya Terhadap Kinerja Dan Kepuasan Pengguna (Studi pada: Pengguna Aplikasi SIL Perum Bulog Divisi Regional Jawa Timur (2017)". Hasil dari penelitian tersebut adalah membangun sebuah prototype dengan aplikasi berbasis web menggunakan bahasa pemrograman php untuk mengendalikan barang pada perusahaan logistik \cite{fazizah2017analisis}. Perbedaan dari penelitian tersebut adalah membangun prototype untuk menentukan nilai total dan rekomendasi peletakan barang dengan menggunakan bahasa pemrograman python.
\end{enumerate}
